Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Barranquilla

Le Carnaval de Barranquilla est la fête culturelle la
plus importante de Colombie et le 3e carnaval au
niveau mondial. Cette manifestation folklorique
a lieu au mois de février, et s’accompagne de
danses, musiques et déﬁlés.

Le jour le plus

important est le samedi avec la Bataille de
ﬂeurs, un déﬁlé rythmé par des danses d’origine
afro-indigène comme le Torito, le Diablo, la
conga et les Pilanderas.

DEFINITION Carnaval-de-Barranquilla
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Oruro

Le Carnaval d’Oruro, en février, est le plus grand
évènement culturel de la Bolivie.

Danseurs,

chanteurs, musiciens et artisans viennent des
quatre coins du pays pour y participer et rendre
hommage à la Pachamama (la Terre-Mère).
Interdites par les Espagnols, les indigènes ont
dissimulé leurs divinités andines derrière des
icônes chrétiennes que l’on peut admirer lors
de déﬁlés colorés et rythmés par des danses
folkloriques comme la Diablada.

DEFINITION Carnaval-de-Oruro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Día de los muertos

La fête des morts au Mexique, nommée Día de
los muertos, est célébrée les 1er et 2 novembre. La
croyance veut que les âmes des morts viennent
rendre visite aux familles ces deux jours.

À

cette occasion, les familles mexicaines laissent
des offrandes de nourritures et de bonbons, des
autels sont dressés avec des photos et des ﬂeurs,
et les familles se déguisent, décorent les tombes,
chantent et dansent dans les cimetières.

DEFINITION Día-de-los-muertos
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fête de Tapati Rapa Nui

Cette fête traditionnelle de l’ile de Pâques, qui
a lieu les dix premiers jours de février, s’articule
autour de l’élection de la reine Tapati.

Les

habitants de l’ile sont divisés en deux clans
qui s’affrontent dans des épreuves en tout
genre (sportives, artisanales, artistiques) aﬁn de
remporter le plus de points pour leur reine. Cette
fête relativement récente donne l’occasion aux
habitants de transmettre leurs coutumes et leurs
savoirs.

DEFINITION Fête-de-Tapati-Rapa-Nui
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Guelaguetza

Durant deux semaines au mois de juillet, les huits
régions de l’état d’Oaxaca (Mexique) se réunissent
pour présenter leur culture au travers de danses,
chants et costumes folkloriques. La Guelaguetza,
qui veut dire « offrande » en zapotèque, a lieu dans
la ville d’Oaxaca.

DEFINITION Guelaguetza
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Inti Raymi

Inti Raymi signiﬁe « la fête du soleil » en quechua.
Cette cérémonie inca se déroule à Cuzco (Pérou)
le 24 juin pour célébrer le solstice d’hiver. Pour
les Incas, ces festivités marquaient le début de
l’année et étaient rythmées par de nombreux
sacriﬁces et danses. De nos jours la procession
est marquée par le folklore avec des danses, des
chants, des costumes et le sacriﬁce d’un lama.

DEFINITION Inti-Raymi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte politique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”> 

SCHEMA Carte-politique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte physique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”>  

SCHEMA Carte-physique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chronologie

XVIe siècle

•

Fin des civilisations
précolombiennes (Incas,
Mayas, Aztèques, etc.)

1492

•

Découverte et exploration de
la zone caribéenne par
Christophe Colomb pour le
compte des Rois catholiques

1521

•

Hernán Cortés met ﬁn à
l’empire Aztèque

1532

•

Pizarro conquiert le Pérou

1783 - 1830

•

Simón Bolívar, libérateur de
6 pays hispano-américains

1810 - 1830

•

Guerres d’indépendance en
Amérique latine

1910 - 1920

•

Révolution mexicaine
(Pancho Villa, Emiliano
Zapata)

1914

•

Ouverture du canal de
Panama qui permet de relier
les océans Atlantique et
Paciﬁque

1946

•

Juan Domingo Perón est élu
président de la République
d’Argentine (il sera réélu en
1952 et 1973)

1957 - 1958

•

Gouvernement de la junte
militaire après le départ du
général Gustavo Rojas Pinilla
(Colombie)

02/1959

•

Révolution cubaine avec
Fidel Castro et Che Guevara

02/1961

•

Débarquement de la baie
des Cochons (Guerre froide)

11/09/1973

•

Coup d’État mené par
Augusto Pinochet : Salvador
Allende, alors au pouvoir,
met ﬁn à ses jours (Chili)

1980 - 1992

•

Guérilla du Sentier Lumineux
(Pérou)

1980 - 1990

•

Apogée du cartel de
Medellín, spécialisé dans le
traﬁc de cocaïne, et dirigé
par Pablo Escobar
(Colombie)

2006

•

Michelle Bachelet, 1re femme
élue à la présidence d’un
pays sud-américain (Chili)

2014

•

Evo Morales accède à la
présidence de la Bolivie pour
la 3e fois

2017

•

Projet de construction d’un
mur sur l’intégralité de la
frontière entre le Mexique et
les États-Unis mené par
Donald Trump

CHRONO Civilisation-LAmérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Simón Bolívar

1783 - 1830

Biographie
Général et homme d’État vénézuélien, surnommé
le Libertador, il est une ﬁgure emblématique de
l’émancipation des colonies espagnoles d’Amérique du
Sud.
Il a eu un rôle prépondérant dans l’indépendance
de nombreux pays comme la Bolivie, la Colombie,
l’Équateur, le Panama, le Pérou ou encore le Vénézuela.

PERSO Simón-Bolívar
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fidel Castro

1926 - 2016

Biographie
Chef d’État de la République de Cuba où il mène une
politique controversée de 1976 à 2008.
Nommé El Comandante, il est considéré comme l’une
des principales icônes de la révolution cubaine aux côtés
d’Ernesto Guevara.

PERSO Fidel-Castro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Ernesto Guevara

1928 - 1967

Biographie
Ernesto Rafael Guevara de la Serna, nommé Che
Guevara,

incarne

le

combat

révolutionnaire

en

Amérique latine.
Aux côtés de Fidel Castro pour libérer Cuba, il participe
ensuite à des mouvements de guérillas au Congo puis
en Bolivie où il sera exécuté.

PERSO Ernesto-Guevara
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Eva Perón

1919 - 1952

Biographie
María Eva Duarte de Perón, surnommée Evita par le
peuple argentin, est une actrice et femme politique
argentine.
Épouse de Juan Perón, plusieurs fois président de la
nation argentine, elle milite en faveur des femmes, des
pauvres et de la justice sociale dans son pays.

PERSO Eva-Perón
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Augusto Pinochet

1915 - 2006

Biographie
Augusto José Ramón Pinochet Ugarte a instauré
pendant 16 ans une dictature militaire au Chili mettant
ﬁn au régime socialiste de Salvador Allende.
Ce régime a été marqué par de nombreuses violations
des droits de l’homme dénoncées par la communauté
internationale.

PERSO Augusto-Pinochet
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Rigoberta Menchú

1959 - ...

Biographie
Prix Nobel de la paix en 1992, issue de l’ethnie
Quiché des Mayas, Rigoberta Menchú est une témoin
authentique de la vie des indiens au Guatemala.
C’est une ﬁgure emblématique qui a défendu toute sa
vie les droits des peuples indigènes.

PERSO Rigoberta-Menchú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lionel Messi

1987 - ...

Biographie
Joueur de football argentin, considéré comme l’un des
meilleurs joueurs de tous les temps.
Vainqueur de nombreuses compétitions internationales
et titulaire du Ballon d’or à plusieurs reprises, il est
nommé parmi les personnalités les plus inﬂuentes du
monde.

PERSO Lionel-Messi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Óscar de la Renta

1932 - 2014

Biographie
Reconnu comme l’un des plus grands stylistes du
monde, d’origine dominicaine et portoricaine, il se
démarque dans de nombreuses maisons de couture
internationales, notamment dans la création de robes
de cérémonie pour les célébrités ou pour les premières
dames américaines.

PERSO Óscar-de-la-Renta
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Gastón Acurio

1967 - ...

Biographie
Né à Lima, ce grand chef délaisse ses études de droit
pour se consacrer à la promotion de la gastronomie
péruvienne dans le monde.

Le nom de son grand

restaurant, Astrid Gastón, provient de son mariage avec
Astrid Gutsche, également cuisinière de renom.

PERSO Gastón-Acurio
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Généralités
Périmètre géographique
• l’Amérique latine regroupe tous les pays du
Mexique à la Terre de feu
• elle comprend la partie méridionale de l’Amérique
du Nord, l’Amérique centrale, les Antilles et
l’Amérique du Sud

Caractéristiques
• les pays d’Amérique latine sont tous de langue
romane (espagnol, français, portugais), en grande
majorité de langue espagnole
• ces pays ont été façonnés par la colonisation et les
guerres d’indépendance
• ils connaissent des réalités très contrastées,
notamment d’un point de vue économique avec
certains pays toujours très pauvres (ex. : Paraguay,
Honduras) et d’autres qui ont décollé (ex. : Brésil,
Argentine, Chili)

LEÇON Généralités
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Pays et capitales
Amérique centrale et du Nord
Pays (país)

Capitale (capital)

Belize (Belice)

Belmopán

Costa Rica

San José

Guatemala

Guatemala

Honduras

Tegucigalpa

Mexique (México)

Mexico (México)

Nicaragua

Managua

Panama (Panamá)

Panama (Panamá)

Salvador (El Salvador)

San Salvador

Amérique du Sud
Pays (país)

Capitale (capital)

Argentine (Argentina)

Buenos Aires

Bolivie (Bolivia)

La Paz

Chili (Chile)

Santiago de Chile

Colombie (Colombia)

Bogota (Bogotá)

Equateur (Ecuador)

Quito

Paraguay

Asuncion (Asunción)

Pérou (Perú)

Lima

Uruguay

Montevideo

Venezuela

Caracas

Les Antilles
• dans l’archipel des Antilles se trouvent trois pays de
langue espagnole :
– Cuba dont la capitale est La Havane (La
Habana)
– la

République

Dominicana)

dominicaine
dont

la

(República

capitale

est

Saint-Domingue (Santo Domingo)
– Porto Rico (Puerto Rico) dont la capitale est
San Juan. Son statut est particulier : il s’agit
d’un état libre associé aux États-Unis dont la
langue nationale est l’espagnol

LEÇON Pays-et-capitales
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Histoire et organisation politique
Civilisations précolombiennes
• les

civilisations

dites

«

précolombiennes

»

désignent les civilisations ancrées en Amérique
centrale et en Amérique du Sud avant la
colonisation par Christophe Colomb
• les trois civilisations les plus connues qui ont
marqué l’histoire et la culture sont les Incas
au Pérou, les Mayas du Yucatán (Mexique) au
Honduras et les Aztèques au Mexique

Découvertes et colonisation
• découverte du Nouveau Monde et exploration du
continent par Christophe Colomb (1492- 1504)
• conquête des empires Aztèque et Inca par Hernán
Cortès et Francisco Pizarro
• domination

espagnole

sur

l’ensemble

du

continent, sauf au Brésil qui fait partie de l’empire
portugais

L’époque contemporaine
• les guerres d’indépendance (1810 - 1830) : luttes
contre la domination coloniale des espagnols avec
les ﬁgures emblématiques des deux libertadores
Simón Bolívar et José de San Martín
• les révolutions du XXe siècle :
– les peuples indigènes luttent pour leurs droits
: le Mexique avec Emiliano Zapata et Pancho
Villa, Cuba avec Fidel Castro et Ernesto
Guevara font ﬁgure de modèle
– montée en puissance des guérillas (FARC,
Sentier Lumineux, etc.)
• les dictatures : situation critique en Amérique
latine à partir des années 60 (crises économiques
et politiques) laissant une ouverture aux coups
d’État militaires et à la mise en place de dictatures
– dictature de Pinochet au Chili en 1973 ou de
Videla en Argentine en 1976
• la démocratisation : depuis les années 90

LEÇON Histoire-et-organisation-politique
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Buenos Aires
Capitale de l’Argentine, Buenos Aires est une ville
vibrante et dynamique.

Elle est notamment célèbre

pour son architecture qui mélange monuments de
l’époque coloniale et modernisme, sa culture qui a
vu naître le tango et le folklore gaucho ainsi que sa
gastronomie avec la tradition de l’asado.

LIEU Buenos-Aires
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chichén Itzá
Ancienne ville maya située dans la péninsule du Yucatán
au Mexique. Le site est classé par l’UNESCO comme
l’une des sept nouvelles merveilles du monde.

LIEU Chichén-Itzá
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lac Titicaca
Considéré comme le berceau de l’humanité par la
civilisation inca, le lac Titicaca se situe entre le Pérou et
la Bolivie. Il s’agit du plus grand et haut lac navigable du
monde.

LIEU Lac-Titicaca
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Valparaíso
Ville portuaire et capitale culturelle chilienne, Valparaíso
est le refuge des voyageurs et des artistes.

Elle est

entourée de cerros (collines) qui constituent les lieux
résidentiels de la ville.

LIEU Valparaíso
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chutes d’Iguazú
Situées dans la forêt tropicale entre l’Argentine et le
Brésil, elles sont classées par l’UNESCO comme l’une des
merveilles naturelles du monde. Il s’agit d’un ensemble
de 275 cascades dont la plus haute, la Garganta del
Diablo, atteint 80 mètres de hauteur.

LIEU Chutes-d’Iguazú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Machu Picchu
Ancienne cité inca du XVe siècle, située au Pérou, dans
les Andes.

Perchée à 2 430 mètres d’altitude, dans

un site montagneux escarpé, il s’agit sans doute d’une
des créations les plus grandioses de l’Empire inca à son
apogée.

Le Machu Picchu est classé parmi les sept

nouvelles merveilles du monde.

LIEU Machu-Picchu
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Désert d’Atacama
Désert parmi les plus arides du monde situé au Chili.
Cette région aux conditions extrêmes est le théâtre de
nombreuses opérations : exploration martienne par la
NASA, exploitation de l’énergie solaire, installation des
radiotélescopes les plus puissants du monde, etc.

LIEU Désert-d’Atacama
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Amazone
L’Amazone est le plus long ﬂeuve au monde avec le Nil
en Afrique. Il traverse une partie de l’Amérique du Sud :
il prend sa source dans la cordillère des Andes (Pérou) et
se jette dans l’océan Atlantique, au nord du Brésil. C’est
également le ﬂeuve avec le plus fort débit sur terre.

LIEU Amazone
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Patagonie
La Patagonie est une région partagée entre le Chili et
l’Argentine, qui s’étend du RÍo Colorado au nord au Cap
Horn, point le plus au sud du continent sud-américain.
Elle est très faiblement peuplée et abrite des paysages
de glaciers, pampa, montagnes ainsi que des iles et
archipels.

LIEU Patagonie
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Medellín
Associée au cartel de Medellín mené par Pablo Escobar,
la ville a connu de nombreuses violences liées à la
drogue jusque dans les années 90. Aujourd’hui, elle est
l’un des principaux centres culturels et touristiques de
Colombie et a obtenu le prix de la ville la plus innovante
du monde en 2013.

LIEU Medellín
Civilisation

-

L’Amérique

latine

México
Capitale du Mexique, c’est la plus grande agglomération
de langue espagnole dans le monde.

Fondée sur

la ville précolombienne de Tenochtitlán par Hernán
Cortés, elle est aujourd’hui un centre ﬁnancier, culturel
et touristique important. Le volcan Popocatépetl, en
activité, se situe à 70 km de la ville.

LIEU México
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Barranquilla

Le Carnaval de Barranquilla est la fête culturelle la
plus importante de Colombie et le 3e carnaval au
niveau mondial. Cette manifestation folklorique
a lieu au mois de février, et s’accompagne de
danses, musiques et déﬁlés.

Le jour le plus

important est le samedi avec la Bataille de
ﬂeurs, un déﬁlé rythmé par des danses d’origine
afro-indigène comme le Torito, le Diablo, la
conga et les Pilanderas.

DEFINITION Carnaval-de-Barranquilla
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Oruro

Le Carnaval d’Oruro, en février, est le plus grand
évènement culturel de la Bolivie.

Danseurs,

chanteurs, musiciens et artisans viennent des
quatre coins du pays pour y participer et rendre
hommage à la Pachamama (la Terre-Mère).
Interdites par les Espagnols, les indigènes ont
dissimulé leurs divinités andines derrière des
icônes chrétiennes que l’on peut admirer lors
de déﬁlés colorés et rythmés par des danses
folkloriques comme la Diablada.

DEFINITION Carnaval-de-Oruro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Día de los muertos

La fête des morts au Mexique, nommée Día de
los muertos, est célébrée les 1er et 2 novembre. La
croyance veut que les âmes des morts viennent
rendre visite aux familles ces deux jours.

À

cette occasion, les familles mexicaines laissent
des offrandes de nourritures et de bonbons, des
autels sont dressés avec des photos et des ﬂeurs,
et les familles se déguisent, décorent les tombes,
chantent et dansent dans les cimetières.

DEFINITION Día-de-los-muertos
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fête de Tapati Rapa Nui

Cette fête traditionnelle de l’ile de Pâques, qui
a lieu les dix premiers jours de février, s’articule
autour de l’élection de la reine Tapati.

Les

habitants de l’ile sont divisés en deux clans
qui s’affrontent dans des épreuves en tout
genre (sportives, artisanales, artistiques) aﬁn de
remporter le plus de points pour leur reine. Cette
fête relativement récente donne l’occasion aux
habitants de transmettre leurs coutumes et leurs
savoirs.

DEFINITION Fête-de-Tapati-Rapa-Nui
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Guelaguetza

Durant deux semaines au mois de juillet, les huits
régions de l’état d’Oaxaca (Mexique) se réunissent
pour présenter leur culture au travers de danses,
chants et costumes folkloriques. La Guelaguetza,
qui veut dire « offrande » en zapotèque, a lieu dans
la ville d’Oaxaca.

DEFINITION Guelaguetza
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Inti Raymi

Inti Raymi signiﬁe « la fête du soleil » en quechua.
Cette cérémonie inca se déroule à Cuzco (Pérou)
le 24 juin pour célébrer le solstice d’hiver. Pour
les Incas, ces festivités marquaient le début de
l’année et étaient rythmées par de nombreux
sacriﬁces et danses. De nos jours la procession
est marquée par le folklore avec des danses, des
chants, des costumes et le sacriﬁce d’un lama.

DEFINITION Inti-Raymi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte politique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”> 

SCHEMA Carte-politique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte physique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”>  

SCHEMA Carte-physique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chronologie

XVIe siècle

•

Fin des civilisations
précolombiennes (Incas,
Mayas, Aztèques, etc.)

1492

•

Découverte et exploration de
la zone caribéenne par
Christophe Colomb pour le
compte des Rois catholiques

1521

•

Hernán Cortés met ﬁn à
l’empire Aztèque

1532

•

Pizarro conquiert le Pérou

1783 - 1830

•

Simón Bolívar, libérateur de
6 pays hispano-américains

1810 - 1830

•

Guerres d’indépendance en
Amérique latine

1910 - 1920

•

Révolution mexicaine
(Pancho Villa, Emiliano
Zapata)

1914

•

Ouverture du canal de
Panama qui permet de relier
les océans Atlantique et
Paciﬁque

1946

•

Juan Domingo Perón est élu
président de la République
d’Argentine (il sera réélu en
1952 et 1973)

1957 - 1958

•

Gouvernement de la junte
militaire après le départ du
général Gustavo Rojas Pinilla
(Colombie)

02/1959

•

Révolution cubaine avec
Fidel Castro et Che Guevara

02/1961

•

Débarquement de la baie
des Cochons (Guerre froide)

11/09/1973

•

Coup d’État mené par
Augusto Pinochet : Salvador
Allende, alors au pouvoir,
met ﬁn à ses jours (Chili)

1980 - 1992

•

Guérilla du Sentier Lumineux
(Pérou)

1980 - 1990

•

Apogée du cartel de
Medellín, spécialisé dans le
traﬁc de cocaïne, et dirigé
par Pablo Escobar
(Colombie)

2006

•

Michelle Bachelet, 1re femme
élue à la présidence d’un
pays sud-américain (Chili)

2014

•

Evo Morales accède à la
présidence de la Bolivie pour
la 3e fois

2017

•

Projet de construction d’un
mur sur l’intégralité de la
frontière entre le Mexique et
les États-Unis mené par
Donald Trump

CHRONO Civilisation-LAmérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Simón Bolívar

1783 - 1830

Biographie
Général et homme d’État vénézuélien, surnommé
le Libertador, il est une ﬁgure emblématique de
l’émancipation des colonies espagnoles d’Amérique du
Sud.
Il a eu un rôle prépondérant dans l’indépendance
de nombreux pays comme la Bolivie, la Colombie,
l’Équateur, le Panama, le Pérou ou encore le Vénézuela.

PERSO Simón-Bolívar
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fidel Castro

1926 - 2016

Biographie
Chef d’État de la République de Cuba où il mène une
politique controversée de 1976 à 2008.
Nommé El Comandante, il est considéré comme l’une
des principales icônes de la révolution cubaine aux côtés
d’Ernesto Guevara.

PERSO Fidel-Castro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Ernesto Guevara

1928 - 1967

Biographie
Ernesto Rafael Guevara de la Serna, nommé Che
Guevara,

incarne

le

combat

révolutionnaire

en

Amérique latine.
Aux côtés de Fidel Castro pour libérer Cuba, il participe
ensuite à des mouvements de guérillas au Congo puis
en Bolivie où il sera exécuté.

PERSO Ernesto-Guevara
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Eva Perón

1919 - 1952

Biographie
María Eva Duarte de Perón, surnommée Evita par le
peuple argentin, est une actrice et femme politique
argentine.
Épouse de Juan Perón, plusieurs fois président de la
nation argentine, elle milite en faveur des femmes, des
pauvres et de la justice sociale dans son pays.

PERSO Eva-Perón
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Augusto Pinochet

1915 - 2006

Biographie
Augusto José Ramón Pinochet Ugarte a instauré
pendant 16 ans une dictature militaire au Chili mettant
ﬁn au régime socialiste de Salvador Allende.
Ce régime a été marqué par de nombreuses violations
des droits de l’homme dénoncées par la communauté
internationale.

PERSO Augusto-Pinochet
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Rigoberta Menchú

1959 - ...

Biographie
Prix Nobel de la paix en 1992, issue de l’ethnie
Quiché des Mayas, Rigoberta Menchú est une témoin
authentique de la vie des indiens au Guatemala.
C’est une ﬁgure emblématique qui a défendu toute sa
vie les droits des peuples indigènes.

PERSO Rigoberta-Menchú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lionel Messi

1987 - ...

Biographie
Joueur de football argentin, considéré comme l’un des
meilleurs joueurs de tous les temps.
Vainqueur de nombreuses compétitions internationales
et titulaire du Ballon d’or à plusieurs reprises, il est
nommé parmi les personnalités les plus inﬂuentes du
monde.

PERSO Lionel-Messi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Óscar de la Renta

1932 - 2014

Biographie
Reconnu comme l’un des plus grands stylistes du
monde, d’origine dominicaine et portoricaine, il se
démarque dans de nombreuses maisons de couture
internationales, notamment dans la création de robes
de cérémonie pour les célébrités ou pour les premières
dames américaines.

PERSO Óscar-de-la-Renta
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Gastón Acurio

1967 - ...

Biographie
Né à Lima, ce grand chef délaisse ses études de droit
pour se consacrer à la promotion de la gastronomie
péruvienne dans le monde.

Le nom de son grand

restaurant, Astrid Gastón, provient de son mariage avec
Astrid Gutsche, également cuisinière de renom.

PERSO Gastón-Acurio
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Généralités
Périmètre géographique
• l’Amérique latine regroupe tous les pays du
Mexique à la Terre de feu
• elle comprend la partie méridionale de l’Amérique
du Nord, l’Amérique centrale, les Antilles et
l’Amérique du Sud

Caractéristiques
• les pays d’Amérique latine sont tous de langue
romane (espagnol, français, portugais), en grande
majorité de langue espagnole
• ces pays ont été façonnés par la colonisation et les
guerres d’indépendance
• ils connaissent des réalités très contrastées,
notamment d’un point de vue économique avec
certains pays toujours très pauvres (ex. : Paraguay,
Honduras) et d’autres qui ont décollé (ex. : Brésil,
Argentine, Chili)

LEÇON Généralités
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Pays et capitales
Amérique centrale et du Nord
Pays (país)

Capitale (capital)

Belize (Belice)

Belmopán

Costa Rica

San José

Guatemala

Guatemala

Honduras

Tegucigalpa

Mexique (México)

Mexico (México)

Nicaragua

Managua

Panama (Panamá)

Panama (Panamá)

Salvador (El Salvador)

San Salvador

Amérique du Sud
Pays (país)

Capitale (capital)

Argentine (Argentina)

Buenos Aires

Bolivie (Bolivia)

La Paz

Chili (Chile)

Santiago de Chile

Colombie (Colombia)

Bogota (Bogotá)

Equateur (Ecuador)

Quito

Paraguay

Asuncion (Asunción)

Pérou (Perú)

Lima

Uruguay

Montevideo

Venezuela

Caracas

Les Antilles
• dans l’archipel des Antilles se trouvent trois pays de
langue espagnole :
– Cuba dont la capitale est La Havane (La
Habana)
– la

République

Dominicana)

dominicaine
dont

la

(República

capitale

est

Saint-Domingue (Santo Domingo)
– Porto Rico (Puerto Rico) dont la capitale est
San Juan. Son statut est particulier : il s’agit
d’un état libre associé aux États-Unis dont la
langue nationale est l’espagnol

LEÇON Pays-et-capitales
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Histoire et organisation politique
Civilisations précolombiennes
• les

civilisations

dites

«

précolombiennes

»

désignent les civilisations ancrées en Amérique
centrale et en Amérique du Sud avant la
colonisation par Christophe Colomb
• les trois civilisations les plus connues qui ont
marqué l’histoire et la culture sont les Incas
au Pérou, les Mayas du Yucatán (Mexique) au
Honduras et les Aztèques au Mexique

Découvertes et colonisation
• découverte du Nouveau Monde et exploration du
continent par Christophe Colomb (1492- 1504)
• conquête des empires Aztèque et Inca par Hernán
Cortès et Francisco Pizarro
• domination

espagnole

sur

l’ensemble

du

continent, sauf au Brésil qui fait partie de l’empire
portugais

L’époque contemporaine
• les guerres d’indépendance (1810 - 1830) : luttes
contre la domination coloniale des espagnols avec
les ﬁgures emblématiques des deux libertadores
Simón Bolívar et José de San Martín
• les révolutions du XXe siècle :
– les peuples indigènes luttent pour leurs droits
: le Mexique avec Emiliano Zapata et Pancho
Villa, Cuba avec Fidel Castro et Ernesto
Guevara font ﬁgure de modèle
– montée en puissance des guérillas (FARC,
Sentier Lumineux, etc.)
• les dictatures : situation critique en Amérique
latine à partir des années 60 (crises économiques
et politiques) laissant une ouverture aux coups
d’État militaires et à la mise en place de dictatures
– dictature de Pinochet au Chili en 1973 ou de
Videla en Argentine en 1976
• la démocratisation : depuis les années 90

LEÇON Histoire-et-organisation-politique
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Buenos Aires
Capitale de l’Argentine, Buenos Aires est une ville
vibrante et dynamique.

Elle est notamment célèbre

pour son architecture qui mélange monuments de
l’époque coloniale et modernisme, sa culture qui a
vu naître le tango et le folklore gaucho ainsi que sa
gastronomie avec la tradition de l’asado.

LIEU Buenos-Aires
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chichén Itzá
Ancienne ville maya située dans la péninsule du Yucatán
au Mexique. Le site est classé par l’UNESCO comme
l’une des sept nouvelles merveilles du monde.

LIEU Chichén-Itzá
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lac Titicaca
Considéré comme le berceau de l’humanité par la
civilisation inca, le lac Titicaca se situe entre le Pérou et
la Bolivie. Il s’agit du plus grand et haut lac navigable du
monde.

LIEU Lac-Titicaca
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Valparaíso
Ville portuaire et capitale culturelle chilienne, Valparaíso
est le refuge des voyageurs et des artistes.

Elle est

entourée de cerros (collines) qui constituent les lieux
résidentiels de la ville.

LIEU Valparaíso
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chutes d’Iguazú
Situées dans la forêt tropicale entre l’Argentine et le
Brésil, elles sont classées par l’UNESCO comme l’une des
merveilles naturelles du monde. Il s’agit d’un ensemble
de 275 cascades dont la plus haute, la Garganta del
Diablo, atteint 80 mètres de hauteur.

LIEU Chutes-d’Iguazú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Machu Picchu
Ancienne cité inca du XVe siècle, située au Pérou, dans
les Andes.

Perchée à 2 430 mètres d’altitude, dans

un site montagneux escarpé, il s’agit sans doute d’une
des créations les plus grandioses de l’Empire inca à son
apogée.

Le Machu Picchu est classé parmi les sept

nouvelles merveilles du monde.

LIEU Machu-Picchu
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Désert d’Atacama
Désert parmi les plus arides du monde situé au Chili.
Cette région aux conditions extrêmes est le théâtre de
nombreuses opérations : exploration martienne par la
NASA, exploitation de l’énergie solaire, installation des
radiotélescopes les plus puissants du monde, etc.

LIEU Désert-d’Atacama
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Amazone
L’Amazone est le plus long ﬂeuve au monde avec le Nil
en Afrique. Il traverse une partie de l’Amérique du Sud :
il prend sa source dans la cordillère des Andes (Pérou) et
se jette dans l’océan Atlantique, au nord du Brésil. C’est
également le ﬂeuve avec le plus fort débit sur terre.

LIEU Amazone
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Patagonie
La Patagonie est une région partagée entre le Chili et
l’Argentine, qui s’étend du RÍo Colorado au nord au Cap
Horn, point le plus au sud du continent sud-américain.
Elle est très faiblement peuplée et abrite des paysages
de glaciers, pampa, montagnes ainsi que des iles et
archipels.

LIEU Patagonie
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Medellín
Associée au cartel de Medellín mené par Pablo Escobar,
la ville a connu de nombreuses violences liées à la
drogue jusque dans les années 90. Aujourd’hui, elle est
l’un des principaux centres culturels et touristiques de
Colombie et a obtenu le prix de la ville la plus innovante
du monde en 2013.

LIEU Medellín
Civilisation

-

L’Amérique

latine

México
Capitale du Mexique, c’est la plus grande agglomération
de langue espagnole dans le monde.

Fondée sur

la ville précolombienne de Tenochtitlán par Hernán
Cortés, elle est aujourd’hui un centre ﬁnancier, culturel
et touristique important. Le volcan Popocatépetl, en
activité, se situe à 70 km de la ville.

LIEU México
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Barranquilla

Le Carnaval de Barranquilla est la fête culturelle la
plus importante de Colombie et le 3e carnaval au
niveau mondial. Cette manifestation folklorique
a lieu au mois de février, et s’accompagne de
danses, musiques et déﬁlés.

Le jour le plus

important est le samedi avec la Bataille de
ﬂeurs, un déﬁlé rythmé par des danses d’origine
afro-indigène comme le Torito, le Diablo, la
conga et les Pilanderas.

DEFINITION Carnaval-de-Barranquilla
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Oruro

Le Carnaval d’Oruro, en février, est le plus grand
évènement culturel de la Bolivie.

Danseurs,

chanteurs, musiciens et artisans viennent des
quatre coins du pays pour y participer et rendre
hommage à la Pachamama (la Terre-Mère).
Interdites par les Espagnols, les indigènes ont
dissimulé leurs divinités andines derrière des
icônes chrétiennes que l’on peut admirer lors
de déﬁlés colorés et rythmés par des danses
folkloriques comme la Diablada.

DEFINITION Carnaval-de-Oruro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Día de los muertos

La fête des morts au Mexique, nommée Día de
los muertos, est célébrée les 1er et 2 novembre. La
croyance veut que les âmes des morts viennent
rendre visite aux familles ces deux jours.

À

cette occasion, les familles mexicaines laissent
des offrandes de nourritures et de bonbons, des
autels sont dressés avec des photos et des ﬂeurs,
et les familles se déguisent, décorent les tombes,
chantent et dansent dans les cimetières.

DEFINITION Día-de-los-muertos
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fête de Tapati Rapa Nui

Cette fête traditionnelle de l’ile de Pâques, qui
a lieu les dix premiers jours de février, s’articule
autour de l’élection de la reine Tapati.

Les

habitants de l’ile sont divisés en deux clans
qui s’affrontent dans des épreuves en tout
genre (sportives, artisanales, artistiques) aﬁn de
remporter le plus de points pour leur reine. Cette
fête relativement récente donne l’occasion aux
habitants de transmettre leurs coutumes et leurs
savoirs.

DEFINITION Fête-de-Tapati-Rapa-Nui
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Guelaguetza

Durant deux semaines au mois de juillet, les huits
régions de l’état d’Oaxaca (Mexique) se réunissent
pour présenter leur culture au travers de danses,
chants et costumes folkloriques. La Guelaguetza,
qui veut dire « offrande » en zapotèque, a lieu dans
la ville d’Oaxaca.

DEFINITION Guelaguetza
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Inti Raymi

Inti Raymi signiﬁe « la fête du soleil » en quechua.
Cette cérémonie inca se déroule à Cuzco (Pérou)
le 24 juin pour célébrer le solstice d’hiver. Pour
les Incas, ces festivités marquaient le début de
l’année et étaient rythmées par de nombreux
sacriﬁces et danses. De nos jours la procession
est marquée par le folklore avec des danses, des
chants, des costumes et le sacriﬁce d’un lama.

DEFINITION Inti-Raymi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte politique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”> 

SCHEMA Carte-politique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte physique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”>  

SCHEMA Carte-physique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chronologie

XVIe siècle

•

Fin des civilisations
précolombiennes (Incas,
Mayas, Aztèques, etc.)

1492

•

Découverte et exploration de
la zone caribéenne par
Christophe Colomb pour le
compte des Rois catholiques

1521

•

Hernán Cortés met ﬁn à
l’empire Aztèque

1532

•

Pizarro conquiert le Pérou

1783 - 1830

•

Simón Bolívar, libérateur de
6 pays hispano-américains

1810 - 1830

•

Guerres d’indépendance en
Amérique latine

1910 - 1920

•

Révolution mexicaine
(Pancho Villa, Emiliano
Zapata)

1914

•

Ouverture du canal de
Panama qui permet de relier
les océans Atlantique et
Paciﬁque

1946

•

Juan Domingo Perón est élu
président de la République
d’Argentine (il sera réélu en
1952 et 1973)

1957 - 1958

•

Gouvernement de la junte
militaire après le départ du
général Gustavo Rojas Pinilla
(Colombie)

02/1959

•

Révolution cubaine avec
Fidel Castro et Che Guevara

02/1961

•

Débarquement de la baie
des Cochons (Guerre froide)

11/09/1973

•

Coup d’État mené par
Augusto Pinochet : Salvador
Allende, alors au pouvoir,
met ﬁn à ses jours (Chili)

1980 - 1992

•

Guérilla du Sentier Lumineux
(Pérou)

1980 - 1990

•

Apogée du cartel de
Medellín, spécialisé dans le
traﬁc de cocaïne, et dirigé
par Pablo Escobar
(Colombie)

2006

•

Michelle Bachelet, 1re femme
élue à la présidence d’un
pays sud-américain (Chili)

2014

•

Evo Morales accède à la
présidence de la Bolivie pour
la 3e fois

2017

•

Projet de construction d’un
mur sur l’intégralité de la
frontière entre le Mexique et
les États-Unis mené par
Donald Trump

CHRONO Civilisation-LAmérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Simón Bolívar

1783 - 1830

Biographie
Général et homme d’État vénézuélien, surnommé
le Libertador, il est une ﬁgure emblématique de
l’émancipation des colonies espagnoles d’Amérique du
Sud.
Il a eu un rôle prépondérant dans l’indépendance
de nombreux pays comme la Bolivie, la Colombie,
l’Équateur, le Panama, le Pérou ou encore le Vénézuela.

PERSO Simón-Bolívar
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fidel Castro

1926 - 2016

Biographie
Chef d’État de la République de Cuba où il mène une
politique controversée de 1976 à 2008.
Nommé El Comandante, il est considéré comme l’une
des principales icônes de la révolution cubaine aux côtés
d’Ernesto Guevara.

PERSO Fidel-Castro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Ernesto Guevara

1928 - 1967

Biographie
Ernesto Rafael Guevara de la Serna, nommé Che
Guevara,

incarne

le

combat

révolutionnaire

en

Amérique latine.
Aux côtés de Fidel Castro pour libérer Cuba, il participe
ensuite à des mouvements de guérillas au Congo puis
en Bolivie où il sera exécuté.

PERSO Ernesto-Guevara
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Eva Perón

1919 - 1952

Biographie
María Eva Duarte de Perón, surnommée Evita par le
peuple argentin, est une actrice et femme politique
argentine.
Épouse de Juan Perón, plusieurs fois président de la
nation argentine, elle milite en faveur des femmes, des
pauvres et de la justice sociale dans son pays.

PERSO Eva-Perón
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Augusto Pinochet

1915 - 2006

Biographie
Augusto José Ramón Pinochet Ugarte a instauré
pendant 16 ans une dictature militaire au Chili mettant
ﬁn au régime socialiste de Salvador Allende.
Ce régime a été marqué par de nombreuses violations
des droits de l’homme dénoncées par la communauté
internationale.

PERSO Augusto-Pinochet
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Rigoberta Menchú

1959 - ...

Biographie
Prix Nobel de la paix en 1992, issue de l’ethnie
Quiché des Mayas, Rigoberta Menchú est une témoin
authentique de la vie des indiens au Guatemala.
C’est une ﬁgure emblématique qui a défendu toute sa
vie les droits des peuples indigènes.

PERSO Rigoberta-Menchú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lionel Messi

1987 - ...

Biographie
Joueur de football argentin, considéré comme l’un des
meilleurs joueurs de tous les temps.
Vainqueur de nombreuses compétitions internationales
et titulaire du Ballon d’or à plusieurs reprises, il est
nommé parmi les personnalités les plus inﬂuentes du
monde.

PERSO Lionel-Messi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Óscar de la Renta

1932 - 2014

Biographie
Reconnu comme l’un des plus grands stylistes du
monde, d’origine dominicaine et portoricaine, il se
démarque dans de nombreuses maisons de couture
internationales, notamment dans la création de robes
de cérémonie pour les célébrités ou pour les premières
dames américaines.

PERSO Óscar-de-la-Renta
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Gastón Acurio

1967 - ...

Biographie
Né à Lima, ce grand chef délaisse ses études de droit
pour se consacrer à la promotion de la gastronomie
péruvienne dans le monde.

Le nom de son grand

restaurant, Astrid Gastón, provient de son mariage avec
Astrid Gutsche, également cuisinière de renom.

PERSO Gastón-Acurio
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Généralités
Périmètre géographique
• l’Amérique latine regroupe tous les pays du
Mexique à la Terre de feu
• elle comprend la partie méridionale de l’Amérique
du Nord, l’Amérique centrale, les Antilles et
l’Amérique du Sud

Caractéristiques
• les pays d’Amérique latine sont tous de langue
romane (espagnol, français, portugais), en grande
majorité de langue espagnole
• ces pays ont été façonnés par la colonisation et les
guerres d’indépendance
• ils connaissent des réalités très contrastées,
notamment d’un point de vue économique avec
certains pays toujours très pauvres (ex. : Paraguay,
Honduras) et d’autres qui ont décollé (ex. : Brésil,
Argentine, Chili)

LEÇON Généralités
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Pays et capitales
Amérique centrale et du Nord
Pays (país)

Capitale (capital)

Belize (Belice)

Belmopán

Costa Rica

San José

Guatemala

Guatemala

Honduras

Tegucigalpa

Mexique (México)

Mexico (México)

Nicaragua

Managua

Panama (Panamá)

Panama (Panamá)

Salvador (El Salvador)

San Salvador

Amérique du Sud
Pays (país)

Capitale (capital)

Argentine (Argentina)

Buenos Aires

Bolivie (Bolivia)

La Paz

Chili (Chile)

Santiago de Chile

Colombie (Colombia)

Bogota (Bogotá)

Equateur (Ecuador)

Quito

Paraguay

Asuncion (Asunción)

Pérou (Perú)

Lima

Uruguay

Montevideo

Venezuela

Caracas

Les Antilles
• dans l’archipel des Antilles se trouvent trois pays de
langue espagnole :
– Cuba dont la capitale est La Havane (La
Habana)
– la

République

Dominicana)

dominicaine
dont

la

(República

capitale

est

Saint-Domingue (Santo Domingo)
– Porto Rico (Puerto Rico) dont la capitale est
San Juan. Son statut est particulier : il s’agit
d’un état libre associé aux États-Unis dont la
langue nationale est l’espagnol

LEÇON Pays-et-capitales
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Histoire et organisation politique
Civilisations précolombiennes
• les

civilisations

dites

«

précolombiennes

»

désignent les civilisations ancrées en Amérique
centrale et en Amérique du Sud avant la
colonisation par Christophe Colomb
• les trois civilisations les plus connues qui ont
marqué l’histoire et la culture sont les Incas
au Pérou, les Mayas du Yucatán (Mexique) au
Honduras et les Aztèques au Mexique

Découvertes et colonisation
• découverte du Nouveau Monde et exploration du
continent par Christophe Colomb (1492- 1504)
• conquête des empires Aztèque et Inca par Hernán
Cortès et Francisco Pizarro
• domination

espagnole

sur

l’ensemble

du

continent, sauf au Brésil qui fait partie de l’empire
portugais

L’époque contemporaine
• les guerres d’indépendance (1810 - 1830) : luttes
contre la domination coloniale des espagnols avec
les ﬁgures emblématiques des deux libertadores
Simón Bolívar et José de San Martín
• les révolutions du XXe siècle :
– les peuples indigènes luttent pour leurs droits
: le Mexique avec Emiliano Zapata et Pancho
Villa, Cuba avec Fidel Castro et Ernesto
Guevara font ﬁgure de modèle
– montée en puissance des guérillas (FARC,
Sentier Lumineux, etc.)
• les dictatures : situation critique en Amérique
latine à partir des années 60 (crises économiques
et politiques) laissant une ouverture aux coups
d’État militaires et à la mise en place de dictatures
– dictature de Pinochet au Chili en 1973 ou de
Videla en Argentine en 1976
• la démocratisation : depuis les années 90

LEÇON Histoire-et-organisation-politique
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Buenos Aires
Capitale de l’Argentine, Buenos Aires est une ville
vibrante et dynamique.

Elle est notamment célèbre

pour son architecture qui mélange monuments de
l’époque coloniale et modernisme, sa culture qui a
vu naître le tango et le folklore gaucho ainsi que sa
gastronomie avec la tradition de l’asado.

LIEU Buenos-Aires
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chichén Itzá
Ancienne ville maya située dans la péninsule du Yucatán
au Mexique. Le site est classé par l’UNESCO comme
l’une des sept nouvelles merveilles du monde.

LIEU Chichén-Itzá
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lac Titicaca
Considéré comme le berceau de l’humanité par la
civilisation inca, le lac Titicaca se situe entre le Pérou et
la Bolivie. Il s’agit du plus grand et haut lac navigable du
monde.

LIEU Lac-Titicaca
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Valparaíso
Ville portuaire et capitale culturelle chilienne, Valparaíso
est le refuge des voyageurs et des artistes.

Elle est

entourée de cerros (collines) qui constituent les lieux
résidentiels de la ville.

LIEU Valparaíso
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chutes d’Iguazú
Situées dans la forêt tropicale entre l’Argentine et le
Brésil, elles sont classées par l’UNESCO comme l’une des
merveilles naturelles du monde. Il s’agit d’un ensemble
de 275 cascades dont la plus haute, la Garganta del
Diablo, atteint 80 mètres de hauteur.

LIEU Chutes-d’Iguazú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Machu Picchu
Ancienne cité inca du XVe siècle, située au Pérou, dans
les Andes.

Perchée à 2 430 mètres d’altitude, dans

un site montagneux escarpé, il s’agit sans doute d’une
des créations les plus grandioses de l’Empire inca à son
apogée.

Le Machu Picchu est classé parmi les sept

nouvelles merveilles du monde.

LIEU Machu-Picchu
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Désert d’Atacama
Désert parmi les plus arides du monde situé au Chili.
Cette région aux conditions extrêmes est le théâtre de
nombreuses opérations : exploration martienne par la
NASA, exploitation de l’énergie solaire, installation des
radiotélescopes les plus puissants du monde, etc.

LIEU Désert-d’Atacama
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Amazone
L’Amazone est le plus long ﬂeuve au monde avec le Nil
en Afrique. Il traverse une partie de l’Amérique du Sud :
il prend sa source dans la cordillère des Andes (Pérou) et
se jette dans l’océan Atlantique, au nord du Brésil. C’est
également le ﬂeuve avec le plus fort débit sur terre.

LIEU Amazone
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Patagonie
La Patagonie est une région partagée entre le Chili et
l’Argentine, qui s’étend du RÍo Colorado au nord au Cap
Horn, point le plus au sud du continent sud-américain.
Elle est très faiblement peuplée et abrite des paysages
de glaciers, pampa, montagnes ainsi que des iles et
archipels.

LIEU Patagonie
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Medellín
Associée au cartel de Medellín mené par Pablo Escobar,
la ville a connu de nombreuses violences liées à la
drogue jusque dans les années 90. Aujourd’hui, elle est
l’un des principaux centres culturels et touristiques de
Colombie et a obtenu le prix de la ville la plus innovante
du monde en 2013.

LIEU Medellín
Civilisation

-

L’Amérique

latine

México
Capitale du Mexique, c’est la plus grande agglomération
de langue espagnole dans le monde.

Fondée sur

la ville précolombienne de Tenochtitlán par Hernán
Cortés, elle est aujourd’hui un centre ﬁnancier, culturel
et touristique important. Le volcan Popocatépetl, en
activité, se situe à 70 km de la ville.

LIEU México
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Barranquilla

Le Carnaval de Barranquilla est la fête culturelle la
plus importante de Colombie et le 3e carnaval au
niveau mondial. Cette manifestation folklorique
a lieu au mois de février, et s’accompagne de
danses, musiques et déﬁlés.

Le jour le plus

important est le samedi avec la Bataille de
ﬂeurs, un déﬁlé rythmé par des danses d’origine
afro-indigène comme le Torito, le Diablo, la
conga et les Pilanderas.

DEFINITION Carnaval-de-Barranquilla
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carnaval de Oruro

Le Carnaval d’Oruro, en février, est le plus grand
évènement culturel de la Bolivie.

Danseurs,

chanteurs, musiciens et artisans viennent des
quatre coins du pays pour y participer et rendre
hommage à la Pachamama (la Terre-Mère).
Interdites par les Espagnols, les indigènes ont
dissimulé leurs divinités andines derrière des
icônes chrétiennes que l’on peut admirer lors
de déﬁlés colorés et rythmés par des danses
folkloriques comme la Diablada.

DEFINITION Carnaval-de-Oruro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Día de los muertos

La fête des morts au Mexique, nommée Día de
los muertos, est célébrée les 1er et 2 novembre. La
croyance veut que les âmes des morts viennent
rendre visite aux familles ces deux jours.

À

cette occasion, les familles mexicaines laissent
des offrandes de nourritures et de bonbons, des
autels sont dressés avec des photos et des ﬂeurs,
et les familles se déguisent, décorent les tombes,
chantent et dansent dans les cimetières.

DEFINITION Día-de-los-muertos
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fête de Tapati Rapa Nui

Cette fête traditionnelle de l’ile de Pâques, qui
a lieu les dix premiers jours de février, s’articule
autour de l’élection de la reine Tapati.

Les

habitants de l’ile sont divisés en deux clans
qui s’affrontent dans des épreuves en tout
genre (sportives, artisanales, artistiques) aﬁn de
remporter le plus de points pour leur reine. Cette
fête relativement récente donne l’occasion aux
habitants de transmettre leurs coutumes et leurs
savoirs.

DEFINITION Fête-de-Tapati-Rapa-Nui
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Guelaguetza

Durant deux semaines au mois de juillet, les huits
régions de l’état d’Oaxaca (Mexique) se réunissent
pour présenter leur culture au travers de danses,
chants et costumes folkloriques. La Guelaguetza,
qui veut dire « offrande » en zapotèque, a lieu dans
la ville d’Oaxaca.

DEFINITION Guelaguetza
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Inti Raymi

Inti Raymi signiﬁe « la fête du soleil » en quechua.
Cette cérémonie inca se déroule à Cuzco (Pérou)
le 24 juin pour célébrer le solstice d’hiver. Pour
les Incas, ces festivités marquaient le début de
l’année et étaient rythmées par de nombreux
sacriﬁces et danses. De nos jours la procession
est marquée par le folklore avec des danses, des
chants, des costumes et le sacriﬁce d’un lama.

DEFINITION Inti-Raymi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte politique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”> 

SCHEMA Carte-politique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Carte physique d’Amérique latine

<span style=”font-family: Arial, sans-serif;”>  

SCHEMA Carte-physique-d’Amérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chronologie

XVIe siècle

•

Fin des civilisations
précolombiennes (Incas,
Mayas, Aztèques, etc.)

1492

•

Découverte et exploration de
la zone caribéenne par
Christophe Colomb pour le
compte des Rois catholiques

1521

•

Hernán Cortés met ﬁn à
l’empire Aztèque

1532

•

Pizarro conquiert le Pérou

1783 - 1830

•

Simón Bolívar, libérateur de
6 pays hispano-américains

1810 - 1830

•

Guerres d’indépendance en
Amérique latine

1910 - 1920

•

Révolution mexicaine
(Pancho Villa, Emiliano
Zapata)

1914

•

Ouverture du canal de
Panama qui permet de relier
les océans Atlantique et
Paciﬁque

1946

•

Juan Domingo Perón est élu
président de la République
d’Argentine (il sera réélu en
1952 et 1973)

1957 - 1958

•

Gouvernement de la junte
militaire après le départ du
général Gustavo Rojas Pinilla
(Colombie)

02/1959

•

Révolution cubaine avec
Fidel Castro et Che Guevara

02/1961

•

Débarquement de la baie
des Cochons (Guerre froide)

11/09/1973

•

Coup d’État mené par
Augusto Pinochet : Salvador
Allende, alors au pouvoir,
met ﬁn à ses jours (Chili)

1980 - 1992

•

Guérilla du Sentier Lumineux
(Pérou)

1980 - 1990

•

Apogée du cartel de
Medellín, spécialisé dans le
traﬁc de cocaïne, et dirigé
par Pablo Escobar
(Colombie)

2006

•

Michelle Bachelet, 1re femme
élue à la présidence d’un
pays sud-américain (Chili)

2014

•

Evo Morales accède à la
présidence de la Bolivie pour
la 3e fois

2017

•

Projet de construction d’un
mur sur l’intégralité de la
frontière entre le Mexique et
les États-Unis mené par
Donald Trump

CHRONO Civilisation-LAmérique-latine
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Simón Bolívar

1783 - 1830

Biographie
Général et homme d’État vénézuélien, surnommé
le Libertador, il est une ﬁgure emblématique de
l’émancipation des colonies espagnoles d’Amérique du
Sud.
Il a eu un rôle prépondérant dans l’indépendance
de nombreux pays comme la Bolivie, la Colombie,
l’Équateur, le Panama, le Pérou ou encore le Vénézuela.

PERSO Simón-Bolívar
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Fidel Castro

1926 - 2016

Biographie
Chef d’État de la République de Cuba où il mène une
politique controversée de 1976 à 2008.
Nommé El Comandante, il est considéré comme l’une
des principales icônes de la révolution cubaine aux côtés
d’Ernesto Guevara.

PERSO Fidel-Castro
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Ernesto Guevara

1928 - 1967

Biographie
Ernesto Rafael Guevara de la Serna, nommé Che
Guevara,

incarne

le

combat

révolutionnaire

en

Amérique latine.
Aux côtés de Fidel Castro pour libérer Cuba, il participe
ensuite à des mouvements de guérillas au Congo puis
en Bolivie où il sera exécuté.

PERSO Ernesto-Guevara
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Eva Perón

1919 - 1952

Biographie
María Eva Duarte de Perón, surnommée Evita par le
peuple argentin, est une actrice et femme politique
argentine.
Épouse de Juan Perón, plusieurs fois président de la
nation argentine, elle milite en faveur des femmes, des
pauvres et de la justice sociale dans son pays.

PERSO Eva-Perón
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Augusto Pinochet

1915 - 2006

Biographie
Augusto José Ramón Pinochet Ugarte a instauré
pendant 16 ans une dictature militaire au Chili mettant
ﬁn au régime socialiste de Salvador Allende.
Ce régime a été marqué par de nombreuses violations
des droits de l’homme dénoncées par la communauté
internationale.

PERSO Augusto-Pinochet
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Rigoberta Menchú

1959 - ...

Biographie
Prix Nobel de la paix en 1992, issue de l’ethnie
Quiché des Mayas, Rigoberta Menchú est une témoin
authentique de la vie des indiens au Guatemala.
C’est une ﬁgure emblématique qui a défendu toute sa
vie les droits des peuples indigènes.

PERSO Rigoberta-Menchú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lionel Messi

1987 - ...

Biographie
Joueur de football argentin, considéré comme l’un des
meilleurs joueurs de tous les temps.
Vainqueur de nombreuses compétitions internationales
et titulaire du Ballon d’or à plusieurs reprises, il est
nommé parmi les personnalités les plus inﬂuentes du
monde.

PERSO Lionel-Messi
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Óscar de la Renta

1932 - 2014

Biographie
Reconnu comme l’un des plus grands stylistes du
monde, d’origine dominicaine et portoricaine, il se
démarque dans de nombreuses maisons de couture
internationales, notamment dans la création de robes
de cérémonie pour les célébrités ou pour les premières
dames américaines.

PERSO Óscar-de-la-Renta
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Gastón Acurio

1967 - ...

Biographie
Né à Lima, ce grand chef délaisse ses études de droit
pour se consacrer à la promotion de la gastronomie
péruvienne dans le monde.

Le nom de son grand

restaurant, Astrid Gastón, provient de son mariage avec
Astrid Gutsche, également cuisinière de renom.

PERSO Gastón-Acurio
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Généralités
Périmètre géographique
• l’Amérique latine regroupe tous les pays du
Mexique à la Terre de feu
• elle comprend la partie méridionale de l’Amérique
du Nord, l’Amérique centrale, les Antilles et
l’Amérique du Sud

Caractéristiques
• les pays d’Amérique latine sont tous de langue
romane (espagnol, français, portugais), en grande
majorité de langue espagnole
• ces pays ont été façonnés par la colonisation et les
guerres d’indépendance
• ils connaissent des réalités très contrastées,
notamment d’un point de vue économique avec
certains pays toujours très pauvres (ex. : Paraguay,
Honduras) et d’autres qui ont décollé (ex. : Brésil,
Argentine, Chili)

LEÇON Généralités
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Pays et capitales
Amérique centrale et du Nord
Pays (país)

Capitale (capital)

Belize (Belice)

Belmopán

Costa Rica

San José

Guatemala

Guatemala

Honduras

Tegucigalpa

Mexique (México)

Mexico (México)

Nicaragua

Managua

Panama (Panamá)

Panama (Panamá)

Salvador (El Salvador)

San Salvador

Amérique du Sud
Pays (país)

Capitale (capital)

Argentine (Argentina)

Buenos Aires

Bolivie (Bolivia)

La Paz

Chili (Chile)

Santiago de Chile

Colombie (Colombia)

Bogota (Bogotá)

Equateur (Ecuador)

Quito

Paraguay

Asuncion (Asunción)

Pérou (Perú)

Lima

Uruguay

Montevideo

Venezuela

Caracas

Les Antilles
• dans l’archipel des Antilles se trouvent trois pays de
langue espagnole :
– Cuba dont la capitale est La Havane (La
Habana)
– la

République

Dominicana)

dominicaine
dont

la

(República

capitale

est

Saint-Domingue (Santo Domingo)
– Porto Rico (Puerto Rico) dont la capitale est
San Juan. Son statut est particulier : il s’agit
d’un état libre associé aux États-Unis dont la
langue nationale est l’espagnol

LEÇON Pays-et-capitales
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Histoire et organisation politique
Civilisations précolombiennes
• les

civilisations

dites

«

précolombiennes

»

désignent les civilisations ancrées en Amérique
centrale et en Amérique du Sud avant la
colonisation par Christophe Colomb
• les trois civilisations les plus connues qui ont
marqué l’histoire et la culture sont les Incas
au Pérou, les Mayas du Yucatán (Mexique) au
Honduras et les Aztèques au Mexique

Découvertes et colonisation
• découverte du Nouveau Monde et exploration du
continent par Christophe Colomb (1492- 1504)
• conquête des empires Aztèque et Inca par Hernán
Cortès et Francisco Pizarro
• domination

espagnole

sur

l’ensemble

du

continent, sauf au Brésil qui fait partie de l’empire
portugais

L’époque contemporaine
• les guerres d’indépendance (1810 - 1830) : luttes
contre la domination coloniale des espagnols avec
les ﬁgures emblématiques des deux libertadores
Simón Bolívar et José de San Martín
• les révolutions du XXe siècle :
– les peuples indigènes luttent pour leurs droits
: le Mexique avec Emiliano Zapata et Pancho
Villa, Cuba avec Fidel Castro et Ernesto
Guevara font ﬁgure de modèle
– montée en puissance des guérillas (FARC,
Sentier Lumineux, etc.)
• les dictatures : situation critique en Amérique
latine à partir des années 60 (crises économiques
et politiques) laissant une ouverture aux coups
d’État militaires et à la mise en place de dictatures
– dictature de Pinochet au Chili en 1973 ou de
Videla en Argentine en 1976
• la démocratisation : depuis les années 90

LEÇON Histoire-et-organisation-politique
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Buenos Aires
Capitale de l’Argentine, Buenos Aires est une ville
vibrante et dynamique.

Elle est notamment célèbre

pour son architecture qui mélange monuments de
l’époque coloniale et modernisme, sa culture qui a
vu naître le tango et le folklore gaucho ainsi que sa
gastronomie avec la tradition de l’asado.

LIEU Buenos-Aires
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chichén Itzá
Ancienne ville maya située dans la péninsule du Yucatán
au Mexique. Le site est classé par l’UNESCO comme
l’une des sept nouvelles merveilles du monde.

LIEU Chichén-Itzá
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Lac Titicaca
Considéré comme le berceau de l’humanité par la
civilisation inca, le lac Titicaca se situe entre le Pérou et
la Bolivie. Il s’agit du plus grand et haut lac navigable du
monde.

LIEU Lac-Titicaca
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Valparaíso
Ville portuaire et capitale culturelle chilienne, Valparaíso
est le refuge des voyageurs et des artistes.

Elle est

entourée de cerros (collines) qui constituent les lieux
résidentiels de la ville.

LIEU Valparaíso
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Chutes d’Iguazú
Situées dans la forêt tropicale entre l’Argentine et le
Brésil, elles sont classées par l’UNESCO comme l’une des
merveilles naturelles du monde. Il s’agit d’un ensemble
de 275 cascades dont la plus haute, la Garganta del
Diablo, atteint 80 mètres de hauteur.

LIEU Chutes-d’Iguazú
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Machu Picchu
Ancienne cité inca du XVe siècle, située au Pérou, dans
les Andes.

Perchée à 2 430 mètres d’altitude, dans

un site montagneux escarpé, il s’agit sans doute d’une
des créations les plus grandioses de l’Empire inca à son
apogée.

Le Machu Picchu est classé parmi les sept

nouvelles merveilles du monde.

LIEU Machu-Picchu
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Désert d’Atacama
Désert parmi les plus arides du monde situé au Chili.
Cette région aux conditions extrêmes est le théâtre de
nombreuses opérations : exploration martienne par la
NASA, exploitation de l’énergie solaire, installation des
radiotélescopes les plus puissants du monde, etc.

LIEU Désert-d’Atacama
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Amazone
L’Amazone est le plus long ﬂeuve au monde avec le Nil
en Afrique. Il traverse une partie de l’Amérique du Sud :
il prend sa source dans la cordillère des Andes (Pérou) et
se jette dans l’océan Atlantique, au nord du Brésil. C’est
également le ﬂeuve avec le plus fort débit sur terre.

LIEU Amazone
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Patagonie
La Patagonie est une région partagée entre le Chili et
l’Argentine, qui s’étend du RÍo Colorado au nord au Cap
Horn, point le plus au sud du continent sud-américain.
Elle est très faiblement peuplée et abrite des paysages
de glaciers, pampa, montagnes ainsi que des iles et
archipels.

LIEU Patagonie
Civilisation

-

L’Amérique

latine

Medellín
Associée au cartel de Medellín mené par Pablo Escobar,
la ville a connu de nombreuses violences liées à la
drogue jusque dans les années 90. Aujourd’hui, elle est
l’un des principaux centres culturels et touristiques de
Colombie et a obtenu le prix de la ville la plus innovante
du monde en 2013.

LIEU Medellín
Civilisation

-

L’Amérique

latine

México
Capitale du Mexique, c’est la plus grande agglomération
de langue espagnole dans le monde.

Fondée sur

la ville précolombienne de Tenochtitlán par Hernán
Cortés, elle est aujourd’hui un centre ﬁnancier, culturel
et touristique important. Le volcan Popocatépetl, en
activité, se situe à 70 km de la ville.

LIEU México
